% 
%========================
% Definizione delle directory
%========================
% \newcommand{\basedir}{matematicadolce/}
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}
%\newcommand{\slide}{./slide_stp/}

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}

% Variabili del progetto
%========================
 %\input{\lbr variabili}
\input{\lbr definizioni_guide}
\graphicspath{ {./slide_stp/} }


%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard}
\author{Gruppo NSA Verona}

\begin{document}


\title{Introduzione: il problema della pendenza}
\maketitle
%\section{Il titolo e i contenuti}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_01}
%\vspace{-1cm}\footnotesize \center{dia 7}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_02}
\end{center}
  %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}
\subsubsection*{La pendenza di una curva}
Il corso inizia con il problema della ricerca della pendenza in un 
punto qualsiasi di una curva e propone un percorso risolutivo che 
recupera in chiave moderna metodi inventati dai matematici,  
Leibniz in particolare, quasi quattro secoli fa. 
È nostra convinzione che tali metodi siano meglio fondati, più efficienti e 
didatticamente più convenienti di quelli attualmente in voga.
\fgiu

\subsubsection*{Piano della presentazione 1}
Questa introduzione al corso è in prevalenza discorsiva e non molto
tecnica. I suoi contenuti potrebbero fornire spunti didattici interessanti per 
studenti del terzo anno di corso della scuola superiore e anche, in certi 
indirizzi, del secondo anno. 

Si introduce per la prima volta il concetto di numero trascurabile.\fgiu\\

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_03} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_04} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Il problema della pendenza: Stelvio}
Tutti sperimentiamo il salire e lo scendere lungo un percorso non pianeggiante, 
ed è noto che le salite possono essere più o meno ripide. A volte la loro
pendenza viene indicata in appositi cartelli stradali. \fgiu\\

\subsubsection*{Il problema della pendenza: segnaletica}
Lungo strade in montagna possiamo imbatterci in segnali come questo.
Cosa indica un cartello stradale di pendenza quando riporta la 
scritta \(10\%\)? \fgiu

La strada presenta una pendenza del \(10\%\), cioè: 
ogni \(100\)m percorsi in pianta, la strada si eleva di \(10\)m.
\fgiu

Ma nella realtà la pendenza della strada non è sempre uguale, varia da punto a
punto.

Non è facile spiegare cosa sia la pendenza in un punto e come valutarla \fgiu

Per affrontare questi problemi iniziamo con l'immaginare una situazione molto 
semplice.\fgiu
\newpage



\begin{minipage}{.49\textwidth}  
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_05} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_06} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}
\subsubsection*{Semplifichiamo}
Il disegno mostra due profili che hanno analogie: colmano un uguale dislivello 
e coprono uguale distanza in pianta. Tuttavia sono diversi, il primo è più 
variabile rispetto al secondo.

Non avendo ancora un'idea compiuta di cosa si possa intendere per 
pendenza in un punto specifico di un profilo, la regolarità del secondo disegno
ci porta a dire che qui la pendenza di tratti diversi è sempre la stessa: è
una pendenza costante.
Questa è un'informazione globale sul tipo di profilo: se una pendenza puntuale 
si può definire, nel secondo disegno intuitivamente essa non può che coincidere 
con la pendenza globale.\fgiu
 
\subsubsection*{Pendenza di una retta}
Concentriamoci allora sui profili a pendenza costante, che assimiliamo a rette.
Viene spontaneo misurare la pendenza misurando di quanto si sale 
rispetto a quanto si è proceduto in pianta dal punto di partenza \(P\) 
al punto di arrivo \(A\). Consideriamo che:
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
 \item la differenza tra l’altezza \(h_P\) al punto di partenza e quella \(h_A\) 
al punto di arrivo è: \(h_A - h_P\); 
\item la differenza misurata in pianta dal punto di partenza \(x_P\) al punto 
di arrivo \(x_A\) è: \(x_A - x_P\);
\end{itemize}
allora il rapporto
\(\frac{h_A - h_P}{x_A - x_P}\), può essere detto pendenza globale 
o anche pendenza media.\\
Così, se la salita ha il profilo di una retta, si può dire che la pendenza è: 
\(\frac{h_A - h_P}{x_A - x_P}\).\fgiu\\

Ciò è opportuno anche perché questo rapporto non cambia comunque siano presi i
due punti su quella retta, appunto perché la pendenza è costante.\\
({\itshape Forse vale la pena di mostrare ciò se i ragazzi 
non hanno già visto questa di­mostrazione che si fa considerando triangoli 
rettangoli simili}). \fgiu

Nel caso di pendenza costante, è lecito assumere che la pendenza in ogni punto 
sia uguale alla pendenza complessiva, la pendenza media.

Ricordando la rappresentazione cartesiana di una retta, questo valore è quello 
che viene chiamato coefficiente angolare della retta e che indica proprio la 
sua pendenza rispetto all’asse delle ascisse.\\
Ovviamente se, avanzando \(x_A > x_P\) questo rapporto è positivo, la strada è
in salita perché allora \(h_A > h_P\).\\
Invece, se è negativo, si sta scendendo: \(h_A < h_P\). 

Inoltre, sempre avanzando verso \(x_A\), maggiore è il numero positivo \(h_A - h_P\),
mantenendo fissa la quantità \(x_A - x_P\), più ripida è la salita.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_07} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_08} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Pendenza media}
Ma, tornando al profilo con pendenza variabile, se la pendenza non è costante,
come apprezzare e indicare la pendenza nei vari punti? 

Non sapendo (per ora) come rispondere a questa domanda, ci si potrebbe 
accontentare di dire alme­no di quanto si è saliti globalmente nel percorso, 
cioè indicando una pendenza media dal punto di partenza al punto di arrivo. 
\fgiu

Certo meglio che niente, ma si è già osservato che la pendenza può va­riare 
lungo il percorso e la pendenza media non racconta come vanno queste 
variazioni. La pendenza media può anche essere zero ma il percorso non essere 
assolutamente pianeggiante... 
\fgiu

\subsubsection*{Pendenza media nulla}
...anzi avere salite ripide e lunghe e ancor più ripide discese, come in questo
caso, in cui la pendenza puntuale è variabile, ed è tale
da riportarci nel punto finale allo stesso livello del punto iniziale.

Perciò la pendenza media può anche essere zero ma il percorso non essere 
assolutamente pianeggiante, anzi avere salite ripide e lunghe e ancor più 
ripide discese.
In questi casi il dislivello complessivo \(h_A-h_P\) è nullo e così
anche il valore della pendenza media 
\[ \dfrac{h_A - h_P}{x_A - x_P}\] 
è uguale a zero: possiamo dedurre che le diverse pendenze complessivamente si
equilibrano, ma non possiamo ricavare le informazioni desiderate sulla pendenza
nei singoli punti. 
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_09} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Strada con tombino}
Si potrebbe tentare di avvicinare l'idea della pendenza media a quella della
pendenza in un punto proponendosi di controllare
la pendenza media su tanti brevi trat­ti nel percorso, attorno ai punti nei 
quali
si vuole misurare la pendenza. Si otterrebbero tante pendenze medie che 
dovrebbero essere abbastanza vicine alle pendenze puntuali, anzi dovrebbero 
essere tanto più vicine quanto più brevi sono gli intervalli nei quali si 
considera la pendenza media. \fgiu

Dovrebbero, ma chi ci garantisce che è così, anzi in certi casi 
potrebbe proprio non essere così. \fgiu

Si pensi a un percorso con un improvviso dislivello, un salto: la pendenza 
media di un tratto che comprende il punto di salto probabilmente avrà valori
assoluti sempre maggiori quando gli e­stremi si avvicinano al punto di salto,
senza però poterci dare una pendenza in quel punto. \fgiu

\subsubsection*{Pendenza media di profili regolari}
Così per poter parlare di pendenza di una curva in un certo punto bisognerà 
supporre una certa regolarità della curva, che eventualmente andrà precisata. 

Restringiamo la nostra ricerca a curve sufficientemente regolari, evitando
scalini e tombini.\fgiu

Limitandoci ad un tratto della curva, possiamo facilmente calcolare la
pendenza media relativa a quel tratto: per una data \(y=f(x)\),
\(p_m = \frac{f(x_{P'}) - f(x_{P})}{x_{P'} - x_{P}} = \frac{\Delta y}{\Delta 
x}\)

Ma se il nostro problema fosse, ad esempio, dover rilevare
la pendenza puntuale lungo un certo percorso, perché un mezzo che deve 
passare non è in grado di superare pendenze maggiori di una certa quantità,
saper calcolare una pendenza media non sarebbe sufficiente.

Limitandosi a pen­denze medie che approssimano la pendenza puntuale, 
bisognerebbe almeno sapere qual è l’errore massimo di approssimazione dei 
nostri risultati per poter rispondere efficacemente al problema. Ma come 
calcolare questo errore? 

Si ricordi poi che approssimare è comunque un’operazione relativa (si 
approssima a meno di una certa quanti­tà di riferimento); che poi, 
se si devono sommare approssimazioni pur trascurabili agli effetti pratici 
(minori della quantità di riferimento) se prese singolarmente, non è detto che 
la loro somma sia trascurabile neppure agli effetti pratici. 
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_11} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\subsubsection*{Pendenza nel punto}
Come superare queste difficoltà e ottenere la pendenza puntuale in un certo 
punto? 

Se la curva è sufficientemente regolare, possiamo pensare che, se 
l'intervallo \(\Delta x\) è piccolo, la pendenza media sia vicina 
alla pendenza nel punto \(P\).\fgiu\\

Volendo disegnare una retta passante per \(P\) e pendente 
all'incirca quanto la curva in quel punto, dobbiamo poi
 %\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_12} \end{center}
\end{minipage}
fissare un secondo punto \(P'\) che consenta il disegno. Ma anche in questo modo
la pendenza calcolata è comunque una pendenza media. Sembra quindi di essersi
infilati in un vicolo cieco\dots\\

Forse una conoscenza dinamica può dire qualcosa di più: chi potesse passare 
per quel punto sarebbe consapevole della pendenza. 

Bi­sognerebbe poter entrare nel punto e vedere come vi si è passati, quasi 
considerando più posizioni all'interno del punto in modo da determinare la
pendenza nel passare.

Stiamo quindi facendo un passo ulteriore nel tentativo di dare una definizione 
precisa di cosa sia la pendenza in un punto: forti del concetto di pendenza globale 
di una retta, stiamo pensando che la pendenza in un punto possa essere valutata
come la pendenza che avrebbe una retta passante in quel punto, se tutti i punti 
avessero quella stessa pendenza.

Come entrare nel punto? \\
Prima si cercava di considerare tratti sempre più brevi della curva, ma sempre 
apprezzabili, cioè se­parabili mediante distanze che sono un 
multiplo razionale dell’unità di misura: il massi­mo (in senso controllabile, 
sperimentabile) possibile che riesca a separare un punto dall’altro. 
Ma ora, per pensare di entrare nel punto, dovremmo poter ricorrere a 
grandezze così piccole da poterle considerare trascurabili. Trascurabili, 
per esempio, rispetto alla nostre possibilità di ingrandire il disegno e 
discriminare i dettagli minimi: quindi estremamente piccole, ma in senso 
relativo.
\fgiu

Proviamo a fare uso di queste grandezze. Ci aspettiamo di 
essere in grado, alla fine, di precisare meglio la loro definizione.

Portiamo allora \(P'\) ad una distanza trascurabile da \(P\) e la pendenza che 
calcolerò nel tratto \(PP'\) dovrebbe avere una differenza trascurabile dalla 
pendenza della curva in quel punto.
\fgiu
\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_12} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\subsubsection*{Approssimazione della pendenza nel punto}
Possiamo provare ad approssimare la pendenza di una curva in un suo punto \(P\)
come il rapporto tra l'incremento della funzione e il corrispondente incremento 
della variabile \(x\) quando questo incremento è praticamente 
trascurabile.\fgiu\\
\(pendenza \simeq \frac{f(x_{P'}) - f(x_{P})}{\Delta x}\) \\
con  \(\Delta x\) trascurabile \fgiu \\
\end{minipage}

Ma cosa vuol dire trascurabile? \fgiu

L'essere trascurabile è una nozione relativa. In astronomia, dove le stelle 
diventano punti, un chilometro è certamente trascurabile, ma nel progettare una 
casa non si possono sbagliare le misure di un chilometro.
\fgiu

In prima battuta, assumiamo l'ipotesi del ``trascurabile in pratica'', cioè 
consideriamo trascurabile qualcosa che non si riesce a rilevare con gli 
strumenti a disposizione, trascurabile nel contesto in cui siamo.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_13} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_14} \end{center}
 \end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Usiamo quantità trascurabili}
Come prima applicazione, affrontiamo un caso semplice che sappiamo già
risolvere per altre vie. 

Calcoleremo la pendenza della parabola:
\[y=-\dfrac{1}{4}x^2+2x +1 \quad \text{nel suo punto di ascissa:~} x_P=8\]
Immaginiamo di prendere sulla curva un punto \(P'\), diverso da \(P\) a 
distanza da \(P\) diversa da zero, ma trascurabile.
\fgiu

L'ascissa di \(P'\) sarà \(x_{P'}=8+\delta\). Con \(\delta\) intendiamo una 
quantità che, in un certo contesto, sia trascurabile e diversa da zero.

I nostri due punti sono:
\(P\punto{8}{f(8)}\) e \(P'\punto{8+\delta}{f(8+\delta})\).\fgiu

Una grandezza trascurabile non può essere notata a occhio nudo: dovrò usare un 
microscopio con un opportuno ingrandimento.\fgiu

\subsubsection*{Coordinate dei punti a distanza trascurabile}

Calcoliamo i corrispondenti valori della funzione:
\begin{align*}
f(8) &= -\frac{1}{4}8^2 + 2 \cdot 8 + 1 = -16+16+1 = +1\\
f(8+\delta) &= -\frac{1}{4}\tonda{8+\delta}^2 + 2 \tonda{8+\delta} + 1 = \\
&= -\frac{1}{4}\tonda{64+16\delta+\delta^2} + 16 + 2\delta + 1 =\\
&= -16-4\delta-\frac{\delta^2}{4} + 16 + 2\delta + 1 =
+1 - 2\delta -\frac{\delta^2}{4}
\end{align*}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_15} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_16} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Approssimazione della pendenza}
Abbiamo ottenuto: 
\(P\punto{8}{1}\) e \(P'\punto{8+\delta}{+1 - 2\delta -\dfrac{\delta^2}{4}}\)
\fgiu

Ora possiamo calcolare la pendenza della retta per questi due punti:
\begin{align*}
pendenza &= \frac{y_{P'} - y_{P}}{x_{P'} - x_{P}}=
\frac{+1 - 2\delta -\dfrac{\delta^2}{4} -1}{8 + \delta - 8}= 
 \frac{\delta \tonda{- 2-\dfrac{\delta}{4}}}{\delta}= 
- 2-\dfrac{\delta}{4}
\end{align*}
E, trascurando il trascurabile, prenderemo come pendenza in quel punto 
il valore approssimato, accettando: 
\(pendenza = -2\). \fgiu

Da notare che, in questo caso, qualunque sia il valore trascurabile di 
\(\delta\), la pendenza sarà solo trascurabilmente diversa da \(-2\). 
Come desideravamo. \fgiu

\subsubsection*{Pendenza puntuale}
Se, al variare, in tutti i modi possibili, dell'incremento trascurabile non
nullo, le varie pendenze delle secanti differiscono solo per quantità 
trascurabili, una qualunque di queste rette può essere considerata come
un'opportuna approssimazione alla pendenza della curva in quel punto.
\fgiu

Se succede che tutte le secanti alla curva per un punto di fissata ascissa e 
per un punto di ascissa molto vicina hanno coefficienti 
angolari molto vicini, questo indica proprio una regolarità della curva che si 
riassume dicendo che la curva, a meno di quantità trascurabili, per quanto 
possiamo vedere ed apprezzare, in quel punto ha una pendenza. 
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_17} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_18} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}


\subsubsection*{Verso situazioni più complicate}
Alcune considerazioni didattiche.

Nei manuali scolastici il problema della pendenza viene affrontato, un po' di 
nascosto, quando si cerca l'equazione della tangente di una conica.

Il metodo, che fa uso di nozioni di geometria analitica, è piuttosto contorto. 
Inoltre è valido solo se si riesce ad ottenere un'equazione di secondo grado.

Invece, il metodo che abbiamo mostrato ha il vantaggio di essere direttamente 
legato al concetto di pendenza di una curva e non ha restrizioni dovute al grado
della funzione polinomiale.

Vediamo allora se si tratta di un metodo applicabile a qualche altra situazione
un po' più complessa.\fgiu

\subsubsection*{Pendenza in una cubica: i punti}
Si consideri il problema di calcolare la pendenza della funzione:
\[y=x^3 +2x^2 -2x +1 \quad \text{nel suo punto di ascissa:~} x_P=1.\]
Calcoliamo le coordinate di \(P\) di ascissa \(1\) e 
di \(P'\) di ascissa \(1+\delta\), dove con \(\delta\) intendiamo una quantità
trascurabile.
\fgiu
\begin{align*}
f(1) &= 1^3 + 2 \cdot 1^2 - 2 \cdot 1 + 1 = 2\\[1em]
f(1 + \delta) &= 
\tonda{1+\delta}^3 +2 \cdot \tonda{1+\delta}^2 -2 \cdot \tonda{1+\delta} +1 =\\
&= 1+3\delta+3\delta^2+\delta^3+2+4\delta+2\delta^2-2-2\delta+1=\\
&=2+5\delta+5\delta^2+\delta^3
\end{align*}
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_19} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_20} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

\subsubsection*{Pendenza in una cubica}
Applichiamo la formula per calcolare la pendenza nel punto \(P\):
\begin{align*}
pendenza&=\frac{f(1+\delta) - f(1)}{1 + \delta -1}=
          \frac{2+5\delta+5\delta^2+\delta^3-2}{\delta}=
        5+5\delta+\delta^2
\end{align*}
\fgiu

Nell'esempio precedente, avevamo ottenuto: \(-2 -\dfrac{\delta}{4}\). 
In questo caso, se già \(\delta\) è una grandezza trascurabile, 
\(\dfrac{\delta}{4}\) lo sarà a maggior ragione.
\fgiu

Ma questa volta la pendenza è: \(5+5\delta+\delta^2\). 
Siamo sicuri che possiamo trascurare i termini che contengono \(\delta\)?
\fgiu

\subsubsection*{Analisi di \(5+5\delta+\delta^2\)}
Analizziamo l'espressione.
\begin{itemize} %[<+->]
\item 
Ovviamente, il numero \(5\) non è trascurabile.\fgiu
\item 
Il significato di  \(\delta^2\) è  \(\delta \times \delta\),  
che corrisponde, nel 
nostro problema, a prendere una parte trascurabile di una parte trascurabile: 
se \(\delta\) è trascurabile, \(\delta^2\) lo è molto di più.\fgiu
\item 
Ma \(5 \delta\) è più grande di \(\delta\) e, nella realtà, non è affatto detto 
che un multiplo di una grandezza trascurabile sia a sua volta trascurabile.
\end{itemize}
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_21} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_22} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}



\subsubsection*{Grafico della cubica}


Scegliere per la pendenza il valore \(5\) al posto di \(5+5\delta+\delta^2\) 
non provoca difficoltà rilevabili da un possibile grafico della funzione.
\fgiu

Quindi possiamo pensare che anche \(5 \delta\) sia trascurabile. \\
Questa valutazione in realtà è figlia di una premessa importante, da esplicitare:\\
stiamo dicendo che con il cambiamento in ascissa da \(x=1\) a
\(x=1+\delta\) non si esce comunque dal punto \((1; f(1))\) perché \(f(1+\delta)\) è
trascurabilmente diverso da \(f(1)\).
\fgiu

Ma se al posto di \(5 \delta\) avessimo ottenuto \(10^9 \delta\) avremmo potuto 
trascurarlo ugualmente?
Fino a quando la somma di grandezze trascurabili rimane trascurabile?
\fgiu

Per quanto sia conveniente supporlo, non abbiamo ancora approfondito 
sufficientemente il nuovo strumento per garantire quando si possa 
decidere che \(5\delta\) sia trascurabile, il grafico non basta a rassicurarci 
su questo, pur non impedendolo.
\fgiu

\subsubsection*{Dal trascurabile all'assolutamente trascurabile}
Nessuno dei numeri usati finora, per quanto piccolo, riesce a rimanere piccolo 
se sommato a se stesso un numero sufficiente di volte.
\fgiu

Avere a disposizione dei numeri che continuino ad essere trascurabili 
anche se sommati a se stessi quante volte vogliamo permetterebbe di risolvere 
alcuni problemi in modo semplice e elegante.
Con queste grandezze potremmo effettivamente entrare a vedere le dinamiche 
all’interno del punto.\fgiu

Saranno grandezze non nulle più piccole in valore assoluto di tutti i multipli
razionali positivi dell’unità di misura: sa­ranno grandezze trascurabili in 
assoluto, nel senso che sommandone una a sé stessa un 
numero (na­turale) arbitrario di volte rimangono quantità assolutamente 
trascurabili, e dunque in qualche modo interne al punto.\fgiu

Nella parte successiva del corso vedremo che adottando quantità assolutamente 
trascurabili saremo in grado di definire la pendenza puntuale di una curva 
sufficientemente regolare. \fgiu

Per quanto non si possano apprezzare le differenze assolutamente trascurabili
fra quantità, tuttavia di queste quantità si possono considerare le parti 
essenziali, che possono rispondere ai nostri problemi se sono tra loro concordi
nel dare un'indicazione. \fgiu

\newpage
%\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_23} \end{center} 
%\end{minipage}

\subsubsection*{Lo sviluppo del calcolo infinitesimale}
L'uso di grandezze assolutamente trascurabili ha permesso la nascita del calcolo 
infinitesimale e con gli sviluppi attuali permette di recuperare tutti i risultati
che proponiamo ai nostri alunni. \fgiu

Ma ci sono voluti alcuni secoli di riflessione matematica per 
superare i pregiudizi legati a una restrittiva visione 
dell'infinito e dei numeri assolutamente trascurabili.
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_24} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_25} \end{center} 
\end{minipage}

\subsubsection*{Conclusioni}
I numeri assolutamente trascurabili permettono di introdurre concetti 
rilevanti nello studio dell’analisi matematica. Sono strumenti che ci
avvicinano ad una rappresentazione più efficace della molteplicità del reale.\fgiu

Questo corso si pone l'obiettivo di fornire le prime informazioni per poter 
apprezzare e usare questi metodi.\fgiu

Ma per usare strumenti nuovi, \fgiu

senza fare danni, \fgiu

bisogna conoscerli\dots \fgiu

\dots almeno un po'.\fgiu

\subsubsection*{Se tutto questo vi sembra promettente \dots}
Ma è tutto oro quello che abbiamo viso luccicare?
Da quanto visto dovrebbe esserci sorto qualche dubbio.
\begin{itemize}
\item Esistono i numeri trascurabili? 
\item Un insieme con i trascurabili è coerente?
\item Ci sono numeri più trascurabili di altri?
\item Quali operazioni sono consentite con questi numeri? 
\item Cosa si perde usando i trascurabili?
\item Quali conseguenze ha l'introduzione di numeri trascurabili?
\item Quali conseguenze didattiche?
\item Perché i microscopi? Sono indispensabili?
\item ...
\end{itemize}

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_26} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
Proposte di riflessione 
\end{minipage}
 

\end{document}
